\documentclass[a4paper]{article} 
\usepackage{mathtools, amssymb, amsthm}
\usepackage[dutch]{babel}
\usepackage{enumerate}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage{dsfont}
\usepackage{listings}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{thmtools}
\usepackage{a4wide}



% environments
\declaretheoremstyle[notefont=\bfseries,notebraces={}{},headpunct={},postheadspace=1em]{handstyle}
\declaretheorem[style=handstyle,numbered=no,name=Opgave]{opghand}
\theoremstyle{definition}                            
\theoremstyle{remark}                                       
\newenvironment{oplossing}{\begin{proof}[Oplossing]}{\end{proof}}
\newenvironment{uitwerking}{\begin{proof}[Uitwerking]}{\end{proof}}
\newenvironment{bewijs}{\begin{proof}[Bewijs]}{\end{proof}}

% operators
\DeclareMathOperator{\vspan}{span}
\DeclareMathOperator{\binomial}{Bin}
\DeclareMathOperator{\id}{id}

% set letters
\newcommand{\NN}{\mathbb{N}}
\newcommand{\ZZ}{\mathbb{Z}}
\newcommand{\QQ}{\mathbb{Q}}
\newcommand{\RR}{\mathbb{R}}
\newcommand{\CC}{\mathbb{C}}
\newcommand{\EE}{\mathbb{E}}
\newcommand{\PP}{\mathbb{P}}
\newcommand{\TT}{\mathbb{T}}

% extra commando's
\newcommand{\twovector}[2]{\left(\begin{smallmatrix} #1 \\ #2 \end{smallmatrix}\right)}
\newcommand*\diff{\mathop{}\!\mathrm{d}}
\renewcommand{\(}{\left(}
\renewcommand{\)}{\right)}

%% Document
\begin{document}

%% Kopregel
\title{Functionaalanalyse Huiswerk 5}
\author{Wouter Rienks, 11007745}
\maketitle
\begin{opghand}[21]
Zij $X = C_\RR[a, b]$, $I: f \mapsto \int_a^b f(x)dx \in X'$, en $\{Q_n\} \subset X'$ van de vorm \linebreak $Q_n(f) = \sum_{i = 1}^{k(n)} w_i^{(n)}f(x_i^{(n)})$ voor $\{x_i^{(n)} : 1 \leq i \leq k(n)\} \subset [a, b]$, en $\{w_i^{(n)} : 1 \leq i \leq k(n)\} \subset \RR$.
\end{opghand}
\begin{enumerate}[(a)]
\item Laat zien dat $||Q_n|| = \sum_{i = 1}^{k(n)} |w_i^{(n)}|$.
\begin{oplossing}
Aan de ene kant hebben we
\[
|Q_n(f)| = \left|\sum_{i = 1}^{k(n)} w_i^{(n)} f\(x_i^{(n)}\)\right| \leq \sum_{i = 1}^{k(n)} |w_i^{(n)}| ||f||,
\]
dus $||Q_n|| \leq \sum_{i = 1}^{k(n)} |w_i^{(n)}|$. Aan de andere kant, laat $L_n(x)$ de stuksgewijs lineaire functie (die lineair is op de intervallen $(a, x_1^{(n)}), (x_i^{(n)}, x_{i + 1}^{(n)})$ en $(x_{k(n)}^{(n)}, b)$) die $1$ is in $x_i^{(n)}$ als $w_i^{(n)} > 0$ en $-1$ in $x_i^{(n)}$ als $w_i^{(n)} \leq 0$, dan volgt duidelijk dat $|Q_n(L_n)| = \sum_{i = 1}^{k(n)} |w_i^{(n)}|$ zodat we mogen concluderen dat $||Q_n|| = \sum_{i = 1}^{k(n)} |w_i^{(n)}|$. 
\end{oplossing}
\item Laat zien dat als voor elk polynoom $p$ geldt $\lim_{n \to \infty} Q_n(p) = I(p)$, en $\sup_n ||Q_n|| < \infty$, dat dan voor elke $f \in C(a, b)$ geldt $\lim_{n \to \infty} Q_n(f) = I(f)$. 
\begin{oplossing}
Zij $\varepsilon > 0$, we vinden een $N$ zodat voor $n > N$ geldt $|Q_n(f) - I(f)| < \varepsilon$. Zij $p$ een polynoom met $||f - p|| < \frac{\varepsilon}{2(\sup_n ||Q_n|| + b - a)}$, zo'n $p$ bestaat want $f$ is continu. Aangezien $\lim_{n \to \infty} Q_n(p) = I(p)$ is er een $N$ zodat voor $n > N$ geldt $|Q_n(p) - I(p)| < \frac{\varepsilon}{2}$. Dus voor $n > N$ zal (omdat we op $C(a, b)$ de supremumnorm hebben)
\begin{align*}
|Q_n(f) - I(f)| &\leq |Q_n(p) - I(p)| + |Q_n(f - p) - I(f - p)| \\
&< \frac{\varepsilon}{2} + |Q_n(f - p)| + |I(f - p)| \\
&\leq \frac{\varepsilon}{2} + ||Q_n||\cdot||f - p|| + (b - a)||f - p|| < \varepsilon,
\end{align*}
zoals verlangd.
\end{oplossing}
\item Laat zien dat beide condities van 21(b) ook nodig zijn.
\begin{oplossing}
Het is duidelijk dat alle polynomen in $C(a, b)$ zitten, dus als het geldt voor alle $f \in C(a, b)$ dan moet het ook wel gelden voor alle polynomen. Resteert te laten zien dat het ook nodig is dat $\sup_n ||Q_n|| < \infty$. Stel daartoe dat $\lim_{n \to \infty} Q_n(f) = I(f)$ voor alle $f \in C(a, b)$. In het bijzonder is de verzameling $\{Q_n(f) \mid n \in \NN\}$ dan begrensd voor $f$ vast. Uit het uniform begrensdheid principe volgt dan dat $\{Q_n \mid n \in \NN\}$ ook een begrensde verzameling is, dus $\sup_n ||Q_n|| < \infty$.
\end{oplossing}
\end{enumerate}
\end{document}
